\documentclass{article}
\usepackage[a4paper, margin=1in]{geometry}

%% math
\usepackage{amsmath}

%% german
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%% special item labels
\usepackage{enumitem}


\title{Rechenregeln für Wahrscheinlichkeiten}
\author{}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section{Notation}

\begin{tabular}{ll}
	$\emptyset$ & Leere Menge / kein Ereignis\\
	$\Omega$ & Das sichere Ereignis / Vereinigung aller möglichen Ereignisse\\
	$A, B, A_i, \dots$ & Ein Ereignis\\
	$\overline{A}$ & $\Omega$ ohne $A$\\
	$A \cap B$ & A und B; sowohl A also auch B\\
	$A \cup B$ & A oder B\\
\end{tabular}


\section{Rechnen bei Laplace-Wahrscheinlichkeiten}
Wenn alle Ereignisse gleich Wahrscheinlich sind:
\begin{align*}
 P(A) = \frac{\mbox{Anzahl der f\"{u}r $A$ g\"{u}nstigen Ergebnisse}}{\mbox{Anzahl aller m\"{o}glichen Ergebnisse}}
\end{align*}



\section{Rechnen nach den Axiomen von Kolmogoroff}

\begin{enumerate}
\item Die Wahrscheinlichkeit für jedes erdenkliche Ergebnis liegt zwischen 0 und 1 (jeweils einschließlich).\\ 
$0 \leq P(A) \leq 1$ f\"{u}r alle Ereignisse $A  \subset \Omega.$
\item Ein Zufallsexperiment muß ein Ergebnis haben. Die Wahrscheinlichkeit, dass irgendein Ergebnis herauskommt, ist also 1.\\ 
$P(\Omega) = 1$, wobei $\Omega$ für das sichere Ereignis steht (Vereinigung aller möglichen Ereignisse).
\item Wenn sich zwei Ergebnisse gegenseitig ausschließen, ist die Wahrscheinlichkeit, dass irgendeines von diesen zwei Ergebnissen eintritt, die Summe der Wahrscheinlichkeiten der beiden einzelnen Ergebnisse.\\
Falls $A\cap B=\emptyset,$ dann gilt $P(A \cup B) = P(A) + P(B)$
\end{enumerate}

Daraus folgt:

\begin{itemize}
\item $P(\overline{A})=1-P(A)$, wobei $\overline{A}$ alle Ereignisse ohne $A$ meint.
\item Falls sich die Ereignisse $A_1, A_2, \ldots, A_n$ jeweils gegenseitig ausschliessen, also $A_i \cap A_j = \emptyset$
f\"{u}r $i \neq j$, dann gilt:
\[ P(A_1 \cup A_2 \cup \ldots \cup A_n) = P(A_1) + P(A_2) + \ldots + P(A_n) \]
\end{itemize}


\section{Weitere Rechenregeln}

\begin{itemize}
\item F\"{u}r beliebige Ereignisse $A,B$ gilt: $P(A \cup B)=P(A) + P(B) - P(A \cap B)$
\end{itemize}


\section{Rechnen mit bedingten Wahrscheinlichkeiten}

\begin{itemize}
\item $P(A|B) = \frac{P(A \cap B)}{P(B)}$

\item Satz der totalen Wahrscheinlichkeit:\\
Wenn $A_1, A_2, \dots, A_k$ eine vollständige Zerlegung von $\Omega$ sind:\\
$P(B) = P(B \cap A_1) + \dots + P(B \cap A_n)$\\ 
$P(B) = P(B|A_1) \cdot P(A_1) + P(B|A_2) \cdot P(A_2) + \dots + P(B|A_n) \cdot P(A_n)$

\item Theorem von Bayes:\\
$P(A|B) = \frac{P(B|A) \cdot P(A)}{P(B)}$
\end{itemize}



\section{Rechnen bei stochastischer Unabhängigkeit}
Ereignisse $A$ und $B$ sind stochastisch unabhängig:
\begin{itemize}
\item $P(A \cap B) = P(A) \cdot P(B)$
\item $P(A|B) = P(A)$
\end{itemize}

Ereignisse $A_1, A_2, \ldots, A_n$ sind stochastisch unabhängig:
\[ P(A_1 \cap A_2 \cap \ldots \cap A_n) = P(A_1) \cdot P(A_2) \cdot \ldots \cdot P(A_n) \]







\end{document}
